\section{Frontend}
Aufgrund des stark interaktiven Charakters von \ccl kommt kein Webserver für statische Inhalte und/oder Reverse Proxy zum Einsatz.
Alle Inhalte werden von \href{https://www.phoenixframework.org/}{Phoenix} (einem Webframework für Elixir) generiert und ausgeliefert.

\subsection{Client Interaktion}
Dem von der Clientseite geforderte Echtzeitcharakter von \ccl erzwingt normalerwiese die extensive Nutzung von JavaScript.
Da hohe Verfügbarkeit aber ein zwingendes Kriterium ist, ist die extensive Nutzung von JavaScript zur Bereitstellung von Interaktivität auf der Client Seite problematisch.
Auch ist die Nutzung von AJAX zum Abfragen von Information zeitlich kritisch.
Selbst mit http 1.1 und der Wiederverwendung von Verbindungen, lassen sich sekündlich genaue Updates nicht verlässlich realisieren.
Zudem können JavaScript Fehler aufgrund von Browsereinstellungen oder Filtering Proxies oft nur sehr schwer lokalisiert und abgefangen werden.
Im Rahmen der Gesamtverfügbarkeit ist es daher egal, ob die Verfügbarkeit aufgrund von Fehlern im Backend oder im Frontend gegeben ist.
Daher fiel die Entscheidung gegen JavaScript auf der Client Seite.

\subsection{Phoenix LiveView}
Stattdessen kommt mit \href{https://hexdocs.pm/phoenix_live_view/Phoenix.LiveView.html}{Phoenix LiveView} ein Framework zum Einsatz, bei dem der Server sämtliche Inhalt generiert und der Client diese nur anzeigt.
Eventuelle Interaktion auf dem Client wird als Ereignis an den Server gesendet.
Dieses Ereignis wird verarbeitet und führt unter Umständen zu einer neuen Ansicht.
Um dort eine möglichst hohe Effizienz zu erreichen, bedient sich LiveView folgender Maßnahmen (siehe auch \figRef{fig:liveViewSequenceDiagram}):
\begin{itemize}
    \item Beim initialen Aufruf der Seite (via http(s)) generiert der Server eine normale statische Webseite, die vom Browser angezeigt wird.
    \item Ein Javascript auf der Seite öffnet einen bidirektionalen Websocket zum Server.
    Auf der Serverseite wird nun für diese Browsersession ein LiveView Prozess
    (\zB \texttt{\href{https://gitlab.com/udo_schneider/cuelightlite/-/blob/ISP_Vorfuehrung/lib/cue_light_lite_web/live/segment_live/index.ex}{CueLightLiteWeb.SegmentLive.Index}})
    gestartet, der mit dem Javascript Prozess kommuniziert.
    Hier zeigt sich ein weiterer Vorteil von Erlang: Aufgrund der leichtgewichtigen Implementierung von Prozessen in der Erlang VM (BEAM)
    ist es üblich, viele Aufgaben, die man in anderen Umgebungen normalerweise mit Threads und Thread Pools abbilden würde in eigene Prozesse
    auszulagern. Es ist nicht unüblich, selbst bei kleinen Servern Tausende von gleichzeitigen Prozessen zu haben.
    \item Bei einer Interaktion (\zB Click auf den "Show Controls" Button), sendet der JavaScript Prozess über den
    Websocket eine Nachricht an den LiveView Prozess (siehe
    \texttt{\href{https://gitlab.com/udo_schneider/cuelightlite/-/blob/ISP_Vorfuehrung/lib/cue_light_lite_web/live/segment_live/index.ex\#L140}{handle\_event("show\_controls")}}).
    Dieser aktualisiert daraufhin unter Umständen sein Model.
    \item Hat das neue Model Auswirkungen auf den Inhalt, so werden nur geänderte Inhalte neu generiert.
    \item Diese Änderungen (DOM Differenz) werden über den Websocket an den Client übermittelt.
    Die dabei anfallende Datenmenge ist minimal, da nur geänderte Daten und deren Position übertragen werden.
    Die Datenmenge zum Update der Uhr und Restzeit ist zum Beispiel nur 136 Bytes groß (siehe \figRef{fig:liveViewMessage} für die formatierte Nachricht).
    \item Dort tauscht der JavaScript Client diese Änderungen im Client DOM aus.
    Im Gegensatz zu Client Lösungen wie React, Vue oder Ember arbeitet der Client dabei nicht mit einem Virtual DOM.
    Stattdessen kommt die \href{https://github.com/patrick-steele-idem/morphdom}{morphdom} Bibliothek zum Einsatz, die Eigenschaften des echten DOMs verändert.
\end{itemize}

\begin{figure}
    \begin{center}
        \begin {sequencediagram}
            \newthread{c}{Client}
            \newthread{p}{Phoenix}
            \newinst[1]{l}{LiveView}
            \newthread{s}{Scheduler}
            \begin{call}{c}{https://}{p}{HTML}
            \end{call}
            \begin{sdblock}{Websocket}{Bidirektional}
                \begin{call}{c}{ws://}{p}{}
                \end{call}
                \begin{call}{p}{start}{l}{}
                    \mess{c}{:click Event}{l}
                    \begin{call}{l}{update}{l}{}
                    \end{call}
                    \mess{l}{DOM Update}{c}
                    \mess{s}{:tick Event}{l}
                    \begin{call}{l}{update}{l}{}
                    \end{call}
                    \mess{l}{DOM Update}{c}
                \end{call}
            \end{sdblock}
        \end{sequencediagram}
        \caption{Client/LiveView Kommunikation}
        \label{fig:liveViewSequenceDiagram}
    \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}
    \begin{lstlisting}[language=json,firstnumber=1]
[
  null,
  null,
  "lv:phx-FmBX7GLggIFR4BOB",
  "diff",
  {
    "2": {
      "12": {
        "4": {
          "0": "has-background-danger-light",
          "2": "-07:18:39"
        },
        "6": {
          "1": "21:49:07"
        }
      }
    }
  }
]
    \end{lstlisting}
    \caption{LiveView Payload zum Aktualisieren von Zeit und Laufzeit}
    \label{fig:liveViewMessage}
\end{figure}

Die Kombination aus effizienter bidirektionaler Kommunikation (via Websocket) und effizientem Inhaltsupdate (DOM Differenz) ermöglicht eine Client Interaktion mit geringer Latenz und hoher Aktualisierungsrate.
Die Nutzung von LiveView ermöglicht daher die gewünschte Interaktion ohne eine separate zu pflegende Javascript Anwendung.
Aufgrund der einheitlichen Codebasis für Server und Client ist die Implementation und das Testen der Anwendung massiv vereinfacht.